% D'après le sujet 29 des E3C de première technologique, mai 2020

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}
\usepackage[python]{2223-pablo-listings}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=7mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Bac 1\iere{} technologique, mai 2020}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujet \no{25}}}

\usepackage{tabularray}

\begin{document}

\begin{exercice}[Automatismes --- Sans calculatrice]~
  \begin{enumerate}
    \item La fraction irréductible égale à $1 +\frac{3}{5}$ est : \blanc{XXX}.
    \item Développer : $-x(2 - 3x)=\ldots$
    \item Factoriser : $x^2 - 100=\ldots$.
    \item Compléter l'égalité suivante : $\frac{10^3\times10^2}{10^{-4}}=\ldots$
    \item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation $1 - 3x \leq 0$.
    \item Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f (x) = 1 - 3x$. Compléter le tableau de signe ci-dessous :
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=4]
          {$x$ /.5,
            {Signe de $f(x)$} /1
          }
          {,}%
          \tkzTabLine{}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item Donner l'équation réduite de la droite $D$.
      \begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1]
          \draw[dotted, gray] (-1, 0) grid (3, 3);
          \draw[-latex] (-1, 0) -- (3, 0);
          \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 3);
          \draw (1, 0) node[below]{1};
          \draw (0, 1) node[left]{1};
          \draw[blue] (-1, 3) -- (2, 0) node[midway, right]{$D$};
      \end{tikzpicture}\end{center}
  \end{enumerate}
  La courbe ci-dessous est celle qui concerne les questions 8 à 10. Cette courbe représente une fonction $f$ définie sur l'intervalle \intervallef{-1 ; 3}.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          domain=-1:3,
          yscale=1,
          ultra thick,
          axis lines=middle,
          %minor tick num=1,
          %enlargelimits=true,
          %xtick={-3, ..., 3},
          ytick={-1, 0, ..., 6},
          ymin=-1,
          major grid style={black, thick},
          minor grid style={dotted,thick, black},
          xticklabel style={circle, inner sep=0pt, fill=white, text opacity=1, opacity=.5},
          yticklabel style={circle, inner sep=0pt, fill=white, text opacity=1, opacity=.5},
          grid=both,
          ticks=both,
        ]
        \addplot[
          blue, ultra thick,
          samples=200,smooth,
        domain=-1:3]{-x*x*x+3*x*x+2};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}[resume]
    \item L'image de $0$ par $f$ est : \blanc{XXX}
    \item L'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=2$ est : \blanc{XXX}
    \item Un antécédent de $6$ est : \blanc{XXX}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  En 2019, une société de restauration a vendu \numprint{84200} plats et prévoit pendant les dix prochaines années à venir une augmentation annuelle de ses ventes de 5\%.

  Pour tout entier naturel $n$, un désigne le nombre de plats vendus au cours de l'année $(2019 + n)$.
  On a ainsi $u_0 = \numprint{84200}$.

  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item  Calculer $u_1$.
        \item  Déterminer pour tout entier naturel $n$ l'expression de $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
        \item  Quelle est la nature de la suite $(u_n )$ ? Justifier.

          Préciser sa raison et son premier terme.
        \item  Donner pour tout entier naturel $n$ l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
      \end{enumerate}
    \item On souhaite écrire une fonction en Python nommée \enquote{seuil} qui renvoie l'entier naturel $n$ correspondant au rang de l'année où le nombre de plats vendus deviendra supérieur à \numprint{120000}.

      Recopier sur votre copie et compléter le script de la fonction \enquote{seuil}.

      \begin{lstlisting}
      def seuil () :
          N = 0
          U = 120_000
          while ...:
              U = ...
              N = N+1
          return N
      \end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :
  $f (x) = (x - 1)(6 - x)$
  et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère orthonormé.

  \begin{enumerate}
    \item Préciser les abscisses des points d'intersection de la courbe $\mathcal{C}_f$ avec l'axe des abscisses.
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $f (x) = -x^2 + 7x - 6$.
        \item Déterminer $f'(x)$.
        \item En déduire le tableau de variations de $f$.
        \item Déterminer le maximum de la fonction $f$ ainsi que la valeur de $x$ en laquelle il est atteint.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Le diagramme suivant indique le nombre de chômeurs selon le sexe et l'âge en 2018 :

  \begin{center}
    \textbf{Nombre de chômeurs selon le sexe et l'âge en 2018 (en milliers)}

    \begin{tikzpicture}[xscale=4, yscale=.5, thick]
      \begin{scope}[shift={(0.5, 0)}]
        \draw (0, 0) -- ++(3, 0);
        \draw (0, 0) -- ++(0, 9);
        \foreach \i in {1, ..., 9}{
          \draw[dotted] (0, \i) node[left]{\i00} -- ++(3, 0);
        }
      \end{scope}

      \begin{scope}[shift={(3, 0)}]
        \fill[blue, draw=black] (-.3, 6) rectangle ++(.3, 1);
        \draw (0, 6.5) node[right]{Hommes};
        \fill[red, draw=black] (-.3, 8) rectangle ++(.3, 1);
        \draw (0, 8.5) node[right]{Femmes};
      \end{scope}

      \begin{scope}[shift={(1, 0)}]
        \draw (0, 0) node[below]{15-24 ans};
        \fill[red, draw=black] (0, 0) rectangle ++(-.3, 2.57);
        \draw (-.15, 2.57) node[above]{257};
        \fill[blue, draw=black] (0, 0) rectangle ++(.3, 3.40);
        \draw (.15, 3.40) node[above]{340};
      \end{scope}

      \begin{scope}[shift={(2, 0)}]
        \draw (0, 0) node[below]{25-49 ans};
        \fill[red, draw=black] (0, 0) rectangle ++(-.3, 7.80);
        \draw (-.15, 7.80) node[above]{780};
        \fill[blue, draw=black] (0, 0) rectangle ++(.3, 7.58);
        \draw (.15, 7.58) node[above]{758};
      \end{scope}

      \begin{scope}[shift={(3, 0)}]
        \draw (0, 0) node[below]{50 ans ou plus};
        \fill[red, draw=black] (0, 0) rectangle ++(-.3, 2.73);
        \draw (-.15, 2.73) node[above]{273};
        \fill[blue, draw=black] (0, 0) rectangle ++(.3, 2.94);
        \draw (.15, 2.94) node[above]{294};
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  La population active se définit comme l'ensemble des personnes en âge de travailler qui sont disponibles sur le marché du travail, qu'elles aient un emploi ou qu'elles soient au chômage.

  \begin{enumerate}
    \item À l'aide du diagramme, compléter le tableau de valeurs suivant, dans lequel les effectifs sont exprimés en milliers.

      \begin{center}\begin{tblr}{
            colspec = {r*{3}{Q[c, co=1]}},
            hlines = {black},
            vlines = {black},
            row{1} = {font=\bfseries},
          }
          Tranche d'âge & Femmes & Hommes & Total \\
          15-24 ans & 257 & 340 & 597 \\
          25-49 ans & 780 &&\\
          50 ans ou plus & & 294 & \\
          Total &&& 2702 \\
      \end{tblr}\end{center}
    \item Les résultats suivants seront arrondis à 0,01 %.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer le pourcentage de femmes au chômage.
        \item Calculer le pourcentage d'hommes au chômage parmi les jeunes de 15-24 ans.
      \end{enumerate}
    \item 
      On choisit au hasard une personne qui était au chômage en 2018.
      On considère les évènements suivants :
      \begin{itemize}
        \item[H :] \enquote{la personne est un homme au chômage} ;
        \item[S :] \enquote{la personne est un chômeur de plus de 50 ans}.
      \end{itemize}
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les probabilités $P (H \cap S)$.
        \item Calculer les probabilités $P_ H (S)$.
          Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
